

你好，我是Chrono。

在上次课里，我们一起研究了Kubernetes的内部架构和组成，知道它分为控制面和数据面。控制面管理集群，数据面跑业务应用，节点内部又有apiserver、etcd、scheduler、kubelet、kube-proxy等组件，它们互相协作来维护整个集群的稳定运行。

这套独特的Master/Node架构是Kubernetes得以安身立命的根本，但仅依靠这套“内功心法”是不是就能够随意仗剑走天涯了呢？

显然不行。就像许多武侠、玄幻作品里的人物一样，Kubernetes也需要一份“招式秘籍”才能把自己的“内功”完全发挥出来，只有内外兼修才能够达到笑傲江湖的境界。

而这份“招式秘籍”，就是Kubernetes世界里的标准工作语言YAML，所以今天，我就来讲讲为什么要有YAML、它是个什么样子、该怎么使用。

声明式与命令式是怎么回事
------------

Kubernetes使用的YAML语言有一个非常关键的特性，叫“声明式”（Declarative），对应的有另外一个词：“命令式”（Imperative）。

所以在详细了解YAML之前，我们得先来看看“**声明式**”与“**命令式**”这两种工作方式，它们在计算机世界里的关系有点像小说里的“剑宗”与“气宗”。

我们在入门篇里学习的Docker命令和Dockerfile就属于“命令式”，大多数编程语言也属于命令式，它的特点是交互性强，注重顺序和过程，你必须“告诉”计算机每步该做什么，所有的步骤都列清楚，这样程序才能够一步步走下去，最后完成任务，显得计算机有点“笨”。

“声明式”，在Kubernetes出现之前比较少见，它与“命令式”完全相反，不关心具体的过程，更注重结果。我们不需要“教”计算机该怎么做，只要告诉它一个目标状态，它自己就会想办法去完成任务，相比起来自动化、智能化程度更高。

这两个概念比较抽象，不太好理解，也是Kubernetes初学者经常遇到的障碍之一。Kubernetes官网上特意以空调为例，解说“声明式”的原理，但我感觉还是没有说得太清楚，所以这里我就再以“打车”来形象地解释一下“命令式”和“声明式”的区别。

![图片](assets/781e4bcc7c8c89263cca2710488a8152.jpg)

假设你要打车去高铁站，但司机不熟悉路况，你就只好不厌其烦地告诉他该走哪条路、在哪个路口转向、在哪里进出主路、停哪个站口。虽然最后到达了目的地，但这一路上也费了很多口舌，发出了无数的“命令”。很显然，这段路程就属于“命令式”。

现在我们来换一种方式，同样是去高铁站，但司机经验丰富，他知道哪里有拥堵、哪条路的红绿灯多、哪段路有临时管控、哪里可以抄小道，此时你再多嘴无疑会干扰他的正常驾驶，所以，你只要给他一个“声明”：我要去高铁站，接下来就可以舒舒服服地躺在后座上休息，顺利到达目的地了。

在这个“打车”的例子里，Kubernetes就是这样的一位熟练的司机，Master/Node架构让它对整个集群的状态了如指掌，内部的众多组件和插件也能够自动监控管理应用。

这个时候我们再用“命令式”跟它打交道就不太合适了，因为它知道的信息比我们更多更全面，不需要我们这个外行去指导它这个内行，所以我们最好是做一个“**甩手掌柜**”，用“声明式”把任务的目标告诉它，比如使用哪个镜像、什么时候运行，让它自己去处理执行过程中的细节。

那么，该用什么方式去给Kubernetes发出一个“声明”呢？

容器技术里的Shell脚本和Dockerfile可以很好地描述“命令式”，但对于“声明式”就不太合适了，这个时候，我们需要使用专门的YAML语言。

什么是YAML
-------

YAML语言创建于2001年，比XML晚了三年。XML你应该知道吧，它是一种类似HTML的标签式语言，有很多繁文缛节。而YAML虽然在名字上模仿了XML，但实质上与XML完全不同，更适合人类阅读，计算机解析起来也很容易。

YAML的官网（[https://yaml.org/](https://yaml.org/)）有对语言规范的完整介绍，所以我就不在这里列举语言的细节了，只讲一些与Kubernetes相关的要点，帮助你快速掌握。

你需要知道，**YAML是JSON的超集**，支持整数、浮点数、布尔、字符串、数组和对象等数据类型。也就是说，任何合法的JSON文档也都是YAML文档，如果你了解JSON，那么学习YAML会容易很多。

但和JSON比起来，YAML的语法更简单，形式也更清晰紧凑，比如：

* 使用空白与缩进表示层次（有点类似Python），可以不使用花括号和方括号。
* 可以使用 `#` 书写注释，比起JSON是很大的改进。
* 对象（字典）的格式与JSON基本相同，但Key不需要使用双引号。
* 数组（列表）是使用 `-` 开头的清单形式（有点类似MarkDown）。
* 表示对象的 `:` 和表示数组的 `-` 后面都必须要有空格。
* 可以使用 `---` 在一个文件里分隔多个YAML对象。

下面我们来看几个YAML的简单示例。

首先是数组，它使用 `-` 列出了三种操作系统：

    # YAML数组(列表)
    OS:
      - linux
      - macOS
      - Windows
    

这段YAML对应的JSON如下：

    {
      "OS": ["linux", "macOS", "Windows"]
    }
    

对比可以看到YAML形式上很简单，没有闭合花括号、方括号的麻烦，每个元素后面也不需要逗号。

再来看一个YAML对象，声明了1个Master节点，3个Worker节点：

    # YAML对象(字典)
    Kubernetes:
      master: 1
      worker: 3
    

它等价的JSON如下：

    {
      "Kubernetes": {
        "master": 1,
        "worker": 3
      }
    }
    

注意到了吗YAML里的Key都不需要使用双引号，看起来更舒服。

把YAML的数组、对象组合起来，我们就可以描述出任意的Kubernetes资源对象，第三个例子略微复杂点，你可以自己尝试着解释一下：

    # 复杂的例子，组合数组和对象
    Kubernetes:
      master:
        - apiserver: running
        - etcd: running
      node:
        - kubelet: running
        - kube-proxy: down
        - container-runtime: [docker, containerd, cri-o]
    

关于YAML语言的其他知识点我就不再一一细说了，都整理在了这张图里，你可以参考[YAML官网](https://yaml.org)，在今后的课程中慢慢体会。

![图片](assets/d4f3d4cc27a8a4a70d4898b41efebf04.jpg)

什么是API对象
--------

学到这里还不够，因为YAML语言只相当于“语法”，要与Kubernetes对话，我们还必须有足够的“词汇”来表示“语义”。

那么应该声明Kubernetes里的哪些东西，才能够让Kubernetes明白我们的意思呢？

作为一个集群操作系统，Kubernetes归纳总结了Google多年的经验，在理论层面抽象出了很多个概念，用来描述系统的管理运维工作，这些概念就叫做“**API对象**”。说到这个名字，你也许会联想到上次课里讲到的Kubernetes组件**apiserver**。没错，它正是来源于此。

因为apiserver是Kubernetes系统的唯一入口，外部用户和内部组件都必须和它通信，而它采用了HTTP协议的URL资源理念，API风格也用RESTful的GET/POST/DELETE等等，所以，这些概念很自然地就被称为是“API对象”了。

那都有哪些API对象呢？

你可以使用 `kubectl api-resources` 来查看当前Kubernetes版本支持的所有对象：

    kubectl api-resources
    

![图片](assets/b259e8bfbd0d15b796228d92ede42a91.png)

在输出的“NAME”一栏，就是对象的名字，比如ConfigMap、Pod、Service等等，第二栏“SHORTNAMES”则是这种资源的简写，在我们使用kubectl命令的时候很有用，可以少敲几次键盘，比如Pod可以简写成po，Service可以简写成svc。

在使用kubectl命令的时候，你还可以加上一个参数 `--v=9`，它会显示出详细的命令执行过程，清楚地看到发出的HTTP请求，比如：

    kubectl get pod --v=9
    

![图片](assets/3fe4823f6ba10600e63c197487e84931.png)

从截图里可以看到，kubectl客户端等价于调用了curl，向8443端口发送了HTTP GET 请求，URL是 `/api/v1/namespaces/default/pods`。

目前的Kubernetes 1.23版本有50多种API对象，全面地描述了集群的节点、应用、配置、服务、账号等等信息，apiserver会把它们都存储在数据库etcd里，然后kubelet、scheduler、controller-manager等组件通过apiserver来操作它们，就在API对象这个抽象层次实现了对整个集群的管理。

如何描述API对象
---------

现在我们就来看看如何以YAML语言，使用“声明式”在Kubernetes里描述并创建API对象。

之前我们运行Nginx的命令你还记得吗？使用的是 `kubectl run`，和Docker一样是“命令式”的：

    kubectl run ngx --image=nginx:alpine
    

我们来把它改写成“声明式”的YAML，说清楚我们想要的Nginx应用是个什么样子，也就是“目标状态”，让Kubernetes自己去决定如何拉取镜像运行：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: ngx-pod
      labels:
        env: demo
        owner: chrono
    
    spec:
      containers:
      - image: nginx:alpine
        name: ngx
        ports:
        - containerPort: 80
    

有了刚才YAML语言知识“打底”，相信你基本上能够把它看明白，知道它是一个Pod，要使用nginx:alpine镜像创建一个容器，开放端口80，而其他的部分，就是Kubernetes对API对象强制的格式要求了。

因为API对象采用标准的HTTP协议，为了方便理解，我们可以借鉴一下HTTP的报文格式，把API对象的描述分成“header”和“body”两部分。

“header”包含的是API对象的基本信息，有三个字段：**apiVersion**、**kind**、**metadata**。

* apiVersion表示操作这种资源的API版本号，由于Kubernetes的迭代速度很快，不同的版本创建的对象会有差异，为了区分这些版本就需要使用apiVersion这个字段，比如v1、v1alpha1、v1beta1等等。
* kind表示资源对象的类型，这个应该很好理解，比如Pod、Node、Job、Service等等。
* metadata这个字段顾名思义，表示的是资源的一些“元信息”，也就是用来标记对象，方便Kubernetes管理的一些信息。

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: ngx-pod
      labels:
        env: demo
        owner: chrono
    

比如在这个YAML示例里就有两个“元信息”，一个是name，给Pod起了个名字叫 `ngx-pod`，另一个是labels，给Pod“贴”上了一些便于查找的标签，分别是 `env` 和 `owner`。

**apiVersion**、**kind**、**metadata**都被kubectl用于生成HTTP请求发给apiserver，你可以用 `--v=9` 参数在请求的URL里看到它们，比如：

    https://192.168.49.2:8443/api/v1/namespaces/default/pods/ngx-pod
    

和HTTP协议一样，“header”里的apiVersion、kind、metadata这三个字段是任何对象都必须有的，而“body”部分则会与对象特定相关，每种对象会有不同的规格定义，在YAML里就表现为 `spec` 字段（即specification），表示我们对对象的“期望状态”（desired status）。

还是来看这个Pod，它的spec里就是一个 `containers` 数组，里面的每个元素又是一个对象，指定了名字、镜像、端口等信息：

    spec:
      containers:
      - image: nginx:alpine
        name: ngx
        ports:
        - containerPort: 80
    

现在把这些字段综合起来，我们就能够看出，这份YAML文档完整地描述了一个类型是Pod的API对象，要求使用v1版本的API接口去管理，其他更具体的名称、标签、状态等细节都记录在了metadata和spec字段等里。

使用 `kubectl apply`、`kubectl delete`，再加上参数 `-f`，你就可以使用这个YAML文件，创建或者删除对象了：

    kubectl apply -f ngx-pod.yml
    kubectl delete -f ngx-pod.yml
    

Kubernetes收到这份“声明式”的数据，再根据HTTP请求里的POST/DELETE等方法，就会自动操作这个资源对象，至于对象在哪个节点上、怎么创建、怎么删除完全不用我们操心。

如何编写YAML
--------

讲到这里，相信你对如何使用YAML与Kubernetes沟通应该大概了解了，不过疑问也会随之而来：这么多API对象，我们怎么知道该用什么apiVersion、什么kind？metadata、spec里又该写哪些字段呢？还有，YAML看起来简单，写起来却比较麻烦，缩进对齐很容易搞错，有没有什么简单的方法呢？

这些问题最权威的答案无疑是Kubernetes的官方参考文档（[https://kubernetes.io/docs/reference/kubernetes-api/](https://kubernetes.io/docs/reference/kubernetes-api/)），API对象的所有字段都可以在里面找到。不过官方文档内容太多太细，查阅起来有些费劲，所以下面我就介绍几个简单实用的小技巧。

第一个技巧其实前面已经说过了，就是 `kubectl api-resources` 命令，它会显示出资源对象相应的API版本和类型，比如Pod的版本是“v1”，Ingress的版本是“networking.k8s.io/v1”，照着它写绝对不会错。

第二个技巧，是命令 `kubectl explain`，它相当于是Kubernetes自带的API文档，会给出对象字段的详细说明，这样我们就不必去网上查找了。比如想要看Pod里的字段该怎么写，就可以这样：

    kubectl explain pod
    kubectl explain pod.metadata
    kubectl explain pod.spec
    kubectl explain pod.spec.containers
    

![图片](assets/53cf783195be896e7632c1fc6bd24185.png)

使用前两个技巧编写YAML就基本上没有难度了。

不过我们还可以让kubectl为我们“代劳”，生成一份“文档样板”，免去我们打字和对齐格式的工作。**这第三个技巧就是kubectl的两个特殊参数 `--dry-run=client` 和 `-o yaml`，前者是空运行，后者是生成YAML格式，结合起来使用就会让kubectl不会有实际的创建动作，而只生成YAML文件。**

例如，想要生成一个Pod的YAML样板示例，可以在 `kubectl run` 后面加上这两个参数：

    kubectl run ngx --image=nginx:alpine --dry-run=client -o yaml
    

就会生成一个绝对正确的YAML文件：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      creationTimestamp: null
      labels:
        run: ngx
      name: ngx
    spec:
      containers:
      - image: nginx:alpine
        name: ngx
        resources: {}
      dnsPolicy: ClusterFirst
      restartPolicy: Always
    status: {}
    

接下来你要做的，就是查阅对象的说明文档，添加或者删除字段来定制这个YAML了。

这个小技巧还可以再进化一下，把这段参数定义成Shell变量（名字任意，比如$do/$go，这里用的是$out），用起来会更省事，比如：

    export out="--dry-run=client -o yaml"
    kubectl run ngx --image=nginx:alpine $out
    

今后除了一些特殊情况，我们都不会再使用 `kubectl run` 这样的命令去直接创建Pod，而是会编写YAML，用“声明式”来描述对象，再用 `kubectl apply` 去发布YAML来创建对象。

小结
--

好了，今天就到这里，我们一起学习了“声明式”和“命令式”的区别、YAML语言的语法、如何用YAML来描述API对象，还有一些编写YAML文件的技巧。

Kubernetes采用YAML作为工作语言是它有别与其他系统的一大特色，声明式的语言能够更准确更清晰地描述系统状态，避免引入繁琐的操作步骤扰乱系统，与Kubernetes高度自动化的内部结构相得益彰，而且纯文本形式的YAML也很容易版本化，适合CI/CD。

再小结一下今天的内容要点：

1.  YAML是JSON的超集，支持数组和对象，能够描述复杂的状态，可读性也很好。
2.  Kubernetes把集群里的一切资源都定义为API对象，通过RESTful接口来管理。描述API对象需要使用YAML语言，必须的字段是**apiVersion、kind、metadata**。
3.  命令 `kubectl api-resources` 可以查看对象的apiVersion和kind，命令 `kubectl explain` 可以查看对象字段的说明文档。
4.  命令 `kubectl apply`、`kubectl delete` 发送HTTP请求，管理API对象。
5.  使用参数 `--dry-run=client -o yaml` 可以生成对象的YAML模板，简化编写工作。

课下作业
----

最后是课下作业时间，给你留两个思考题：

1.  你是如何理解“命令式”和“声明式”的？为什么说空调是“声明式”的？
2.  使用 `--v=9` 参数，试着解释一下YAML是如何被kubectl转换成HTTP请求的。

欢迎在留言区分享你的思考，从今天开始我们就要习惯写YAML来创建对象了，如果学习过程中有任何问题也欢迎留言提问，我会第一时间回复你。下节课再见。

![](assets/13dc437dda840dda4850fb72237b8e36.jpg)